{
    "question": "Tuliskan bentuk-bentuk usaha bela negara yang dapat dilakukan oleh peserta didik/siswa.",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "<p>Pengertian bela negara menurut UU No. 3 Tahun 2002 tentang Pertahanan Negara adalah sikap dan perilaku warga negara yang dijiwai oleh kecintaannya kepada Negara Kesatuan Republik Indonesia yang berdasarkan Pancasila dan UUD Negara Republik Indonesia Tahun 1945 dalam menjamin kelangsungan hidup bangsa dan negara. Berdasarkan pengertian di atas, bea negara bukan hanya tanggung jawab TNI dan Polisi, tetapi seluruh warga negara Indonesia bertanggung jawab membela negara sesuai dengan kemampuan masing-masing untuk menjamin kelangsungan hidup bangsa dan negara Indonesia.</p><h3>Pembahasan</h3><p>Bentuk-bentuk usaha bela negara yang dapat dilakukan oleh peserta didik/siswa adalah</p><ol><li>Belajar dengan giat dan sungguh-sungguh dalam menerapkan ilmu yang diperolehnya.</li><li>Mencintai tanah air dengan menjaga lingkungan hidup.</li><li>Memiliki keyakinan terhadap Pancasila sebagai ideologi negara.</li></ol><p>Bela negara diatur dalam Pasal 27 ayat (3) UUD Negara Republik Indonesia Tahun 1945, dijelaskan bahwa setiap warga negara itu memiliki hak dan kewajiban dalam upaya pembelaan negara. </p><p>Selain itu juga terdapat pada </p><ol><li>Pasal 30 ayat 1-5 UUD Negara Republik Indonesia Tahun 1945 </li><li>Pasal 9 ayat (1) UU No. 3 Tahun 2002</li><li>Ketetapan MPR RI No. IV/MPR/2000 tentang Pemisahan TNI dan Kepolisian Negara Republik Indonesia</li><li>Tap MPR RI No. VII/MPR/2000 tentang Peran Tentara Nasional Indonesia dan Peran Kepolisian Negara Republik Indonesia</li><li>Undang-Undang Nomor 2 Tahun 2002 tentang Kepolisian Negara Republik Indonesia</li><li>Undang-Undang Nomor 3 Tahun 2002 tentang Pertahanan Negara</li><li>Undang-Undang Nomor. 34 Tahun 2004 tentang Tentara Nasional Indonesia</li><li>Undang-Undang Nomor 39 Tahun 1999 tentang Hak Asasi Manusia pasal 68, yang menyatakan bahwa setiap warga negara wajib ikut serta dalam upaya pembelaan negara</li><li>Undang-Undang Nomor 23 Tahun 2014 Tentang Pemerintahan Daerah, yang menyatakan bahwa pertahanan menjadi salah satu bidang yang tidak diotonomikan kepada pemerintah daerah</li></ol><h3>Pelajari lebih lanjut</h3><p>Sikap memaksa yang dimiliki negara dapat dilihat di https://brainly.co.id/tugas/3342303</p><p>Pengertian bela negara dapat dilihat di https://brainly.co.id/tugas/1825433</p><p>Lima upaya bela negara dapat dilihat di https://brainly.co.id/tugas/3149888</p><p>--------------------------------</p><h3>Detil jawaban</h3><p>Kelas: IX</p><p>Mapel: PPKn</p><p>Bab: Bela Negara dalam Konteks Negara Kesatuan Republik Indonesia</p><p>Kode: 9.9.6</p><p></p><p>#TingkatkanPrestasimu</p>",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "upaya-upaya-agar-prestasi-dapat-menunjang-keunggulan-bangsa-288",
            "question": "Upaya -upaya agar prestasi dapat menunjang keunggulan bangsa\u00a0",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "menciptakan produk prduk bangsa yang unik dan indah(bagus), kreatif, menunjukkan sikap persatuan, dan mempercayai budaya sendiri\n\nminta tolong yahh untuk jawaban terbaik... makasihh;)!",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "hubungan-antara-tni-dan-polri-dalam-mempertahankan-nkri-yang-pa-491",
            "question": "Hubungan antara TNI dan polri dalam mempertahankan NKRI!! yang panjang untuk buat makalah \u00a0",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span>bentuk kerjasama polri dan polisi dapat dilihat di uu no 3 \ntahun 2002 pasal 9 ayat 1,dimana sistem pertahanan militer kita yaitu \nsistem sishankamrata,dimana tni dan polisi sebagai aparatur \nutama,sedangkan rakyat sebagai pendukung :)<br><br>jadi tatkala negara \nsedang diancam bahaya,baik dari dalam maupun dri luar,polisi memiliki \nhak dan tanggung jawab untuk membantu kinerja dari tni :)<br><br><span>bentuk\n hubugan tni dan polri dalam membela dan mempertahankan NKRI yaitu untuk\n membela negara pertahanan keamanan negara keutuhan wilayah,dan \nkeselamatan bangsa indonesia dari ancaman dan gangguan terhadap keutuhan\n bangsa dan negara</span></span><br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "hubungan polri dengan TNI adalah sama sama untuk mempertahankan negara.Tetapi porli bertugas untuk mempertahankan negara di daerah kota maupun di daerah pemukiman desa yang terpencil.TNI bertugas untuk mampertahankan nagara dengan carra bertempur dan menjaga batas nagara agar tidk ada penjajah yg masuk<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "jelaskan-pengertian-persatuan-dan-kesatuan-253",
            "question": "Jelaskan pengertian persatuan dan kesatuan.?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Pengertian persatuan dan </strong><strong>kesatuan</strong><strong> </strong><strong>(</strong><strong>random</strong><strong>)</strong><strong> </strong></p><ol><li>Persatuan dan kesatuan adalah toleransi semua keberagaman dan perbedaan, adanya sikap saling menghormati, beretika, dan percaya satu sama lain yang kuat didalam perbedaan </li><li>Persatuan dan kesatuan adalah saling berkumpul, bertemu, berinteraksi, dan rasa saling membangun semua keberagaman dan perbedaan tanpa merasa paling hebat </li><li>Persatuan dan kesatuan adalah berdamai dan merelakan semua keberagaman dan perbedaan saling berkumpul, berinteraksi, dan saling membangun satu sama lain bertujuan saling bersatu. </li></ol><p><strong>Pembahasan</strong><strong> </strong><strong>:</strong></p><p><strong> </strong><strong> </strong> Persatuan dan kesatuan dalam sehari sehari banyak kita temukan dalam lingkungan kita, seperti masyarakat, sekolah, dan lainnya. Yang membuat keberagaman di lingkungan kita karena semua perbedaan dari setiap daerah bertemu dan bersatu di satu tempat. Tujuannya adalah saling bersosialisasi dan berkembang bersama semua golongan. </p><p>Unsur - unsur terjadinya keberagaman yang sehat adalah, </p><p><strong>1</strong><strong>)</strong><strong> </strong><strong>Keberagaman</strong><strong> </strong><strong>yang</strong><strong> </strong><strong>berbeda</strong><strong> </strong></p><p>  Terjadinya keberagaman harus ada orang yang berbeda latar belakang yang banyak, seperti keberagaman profesi, kulit, ras dan lainyya </p><p><strong>2</strong><strong>)</strong><strong> </strong><strong>Tempat</strong><strong> </strong><strong>berkumpul</strong><strong> </strong></p><p>  Supaya terjadi keberagaman, maka semua perbedaan itu harus bertemu di lingkungan masyarakat majemuk. Masyarakat majemuk adalah masyarakat yang berasal dari perbedaan yang beragam, sudah tidak asli lagi. Biasanya berada di wilayah kota </p><p><strong>3</strong><strong>)</strong><strong> </strong><strong>Sikap</strong><strong> </strong><strong>dan</strong><strong> </strong><strong>karakter</strong><strong> </strong></p><p>  Supaya semua keberagaman menjadi satu kesatuan, dibutuhkan sikap dan karakter yang baik, seperti</p><ul><li>Toleransi </li><li>Persatuan </li><li>Harmonis </li><li>dan etika sesama </li></ul><p>  Untuk menyatukan semua keberagaman, selain dibutuhkan sikap dan etika, harus ada hukum yang melindunginya, supaya bila terjadi cekcok keberagaman, ada hukum untuk memberikan keadilan bagi korban, </p><ol><li>UUD 1945  = Hukum dasar yang mendasari semua hukum di Indonesia, mempertegas bahwa semua keberagaman dilindungi dan dijamin oleh Indonesia dan badan keamanan pada BAB XA =&gt; Hak Asasi Manusia </li><li>Hukum internasional mengenai HAM </li><li>Perda daerah seluruh Indonesia pasti memiliki hukum HAM </li></ol><p><strong>Pelajari</strong><strong> </strong><strong>lebih</strong><strong> </strong><strong>lanjut</strong><strong> </strong><strong>:</strong><strong> </strong></p><p>Sebutkan manfaat persatuan dan kesatuan bagi bangsa indonesia</p><p>https://brainly.co.id/tugas/210076</p><p>5 manfaat persatuan dan kesatuan</p><p>https://brainly.co.id/tugas/639577</p><p>Apa-apa saja dasar hukum HAM di indonesia ?</p><p>https://brainly.co.id/tugas/327031</p><p><strong>Detil</strong><strong> </strong><strong>jawaban</strong><strong> </strong><strong>:</strong><strong> </strong></p><p>Kode           : 7.9.4</p><p>Kelas          : 1 SMP</p><p>Mapel         : PPKN</p><p>Bab             : Pembelajaran Keregaman Suku, Agama, Ras, dan Antargolongan dalam Bingkai Bhinneka Tunggal Ika</p><p>Kata Kunci : Persatuan, Kesatuan, Bangsa, Indonesia</p><p></p><p></p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "salah-satu-solusi-jangka-panjang-menciptakan-sistem-ketahanan-neg-849",
            "question": "Salah satu solusi jangka panjang menciptakan sistem ketahanan negara yg tangguh adalah... a.pengiriman tenaga kerja b.kunjungan ke luar negeri c.pendidikan bela negara d.pengentasan kemiskinan",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "mnurut sya, pndidikn bela negara sngat pntig..<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "kayaknya jawabaannya c\nkan bela negara artinya usaha untuk mempertahankan NKRI dari serangam maupun ancaman musuh...",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "landasan-hukum-persatuan-dan-kesatuan-bangsa-indonesia-169",
            "question": "Landasan hukum persatuan dan kesatuan bangsa Indonesia",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Landasan hukum persatuan dan kesatuan bangsa \n\n  antara lain:\n\n\n\n  <span><span>\n\n    a.\n\n    Landasan Ideal, adalah Pancasila yaitu sila 3 \u201cPersatuan \n\n      Indonesia.\u201d\n\n  </span>\n\n  <span>\n\n    b.\n\n    <span>Landasan Konstitusional, adalah UUD 1945 yang terdiri dari: \n\n      <span>\n\n        <span><span>\n\n          1)\n\n          Pembukaan aline IV: \u2026 Negara \n\n              Republik Indonesia yang berkedaulatan rakyat dengan berdasar kepada \n\n              \u2026 persatuan Indonesia.\n\n        </span>\n\n        <span>\n\n          2)\n\n          <span>\n\nDalam pasal-pasal UUD 1945:\n\n            pasal 1 ayat (1) menyatakan bahwa \u201cNegara Indonesia adalah \n\n                negara kesatuan yang berbentuk Republik.\u201dpasal 30 ayat (1) dan (2) menyatakan bahwa: \n\n                tiap-tiap warga negara berhak dan wajib ikut serta dalam \n\n                    usaha pembelaan negara.Syarat-syarat tentang pembelaan diatur dengan Undang-undang.<br>\n\n                    - pasal 32 menyatakan bahwa \u201cPemerintah memajukan kebudayaan \n\n                    nasional Indonesia<br>\n\n                    - pasal 35:<br>\n\n                    - pasal 36:<br>\n\n                    Pada pasal 35 dan pasal 36 coba Anda tulis sendiri \u2026. \n\n                    Nah bisa \u2018kan?Landasan Operasional, adalah ketetapan MPR no. IV/MPR/1999 \n\n                    tentang Garis-garis Besar Haluan Negara (GBHN).  Untuk penjelasan uraian landasan operasional yang tercantum \n\n              dalam GBHN, mari renungkan sejenak dan perlu juga Anda pahami bahwa \n\n              sejarah mencatat beberapa peristiwa penting yang merupakan ujian \n\n              bagi bangsa kita dalam memupuk persatuan dan kesatuan. Peristiwa \n\n              sejarah itu antara lain:\n\n            \n\n                Pada kurun waktu 1945 \u2013 1950 persatuan \n\n                  dan kesatuan bangsa diguncang oleh peristiwa pemberontakan PKI \n\n                  (1948).\n\n              \n\n                Pada kurun waktu 1950 \u2013 1959 persatuan \n\n                  dan kesatuan bangsa agak terganggu oleh beberapa akibat sampingan \n\n                  dari praktek demokrasi liberal.\n\n              \n\n                Di ujung kurun 1959 \u2013 1965 terjadi \n\n                  peristiwa yang merupakan ujian terhadap persatuan dan kesatuan \n\n                  bangsa yaitu peristiwa meletusnya G30S/PKI.\n\n              </span></span></span></span></span></span></span><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-penyebab-terjadinya-pengemis-341",
            "question": "Apa\u00a0penyebab terjadinya pengemis ?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "karena faktor ekonomi dan juga karena pendidikan yang rendah<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "pengemis biasanya karna dalam suatu daerah itu populasi penduduknya terlalu banyak, kekurangan lapangan pekerjaan, minimnya pendidikan, dll",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "jelaskan-arti-penting-daerah-tempat-tinggal-dalam-kerangka-nega-775",
            "question": "Jelaskan arti penting daerah tempat tinggal\u00a0 dalam kerangka negara kesatuan republik indonesia",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "arti penting daerah dalam nkri yaitu negara kesatuan republik indonesia tidak akan berdiri kukuh dan lestari apabila daerah tidak mendukung tetap tegaknya republik indonesi.sebaliknya apabila daerah mendukung nkri dengan sendirinya \u00a0nkri akan berdiri kukuh sepanjang masa dan bangsa indonesia dapat menikmati kemakmuran dan kejayaanya<br><br>semoga bermanfaat",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-yang-dimaksud-dengan-wawasan-nusantara-797",
            "question": "Apa yang dimaksud dengan wawasan nusantara?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Wawasan nusantara adalah cara pandang dan sikap bangsa Indonesia mengenai diri dan bentuk geografinya berdasarkan Pancasila dan UUD 1945<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "wawasan nusantara adalah cara pandang\u00a0 dan sikap bangsa indonesia diri dan linkungannya ,dengan mengutamakan persatuan dan kesatuan<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "lembaga-yang-bertugas-mengurusi-masalah-perdagangan-di-tempat-ne-230",
            "question": ".Lembaga yang bertugas mengurusi masalah perdagangan di tempat negara\u00a0 ia tugaskan adalah...",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "kementerian perdagangan",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-yang-dimaksud-dengan-keputusan-pribadi-801",
            "question": "Apa yang dimaksud dengan keputusan pribadi??",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "keputusan yang hanya diberikan oleh satu orang saja/ keputusan sepihak<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "keputusan pribadi adalah keputusa yang di ambil oleh perseorangan atau diri sendiri<br><br><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}